% En este documento se cierra la memoria. Principalmente a través de las
% conclusiones.
%
% Las conclusiones son resultados observados en el trabajo y, bajo ningún
% concepto expresan opiniones personales, ni material no contrastable.
% En ningún caso pueden servir de justificación o pretexto con respecto
% al volumen de trabajo realizado.

\section{Conclusiones}
\label{sec:conclusiones}

\subsection{Grado de Consecución de los Objetivos}
\label{sec:consecucion_objetivos}
% Evaluación (que no análisis) de que puntos se han conseguido
% y cuales no.
En este proyecto hemos conseguido desarrollar muchos de los objetivos que nos marcamos al principio de este.\\
\\
Hemos conseguido elaborar de manera satisfactoria boids con comportamientos propios, así como poder dirigirlos y indicarle comportamientos a nuestro gusto. Además, hemos logrado poder crear y eliminar dichos boids.\\
\\
Desarrollamos una interfaz en la terminal con buena visibilidad y muy amigable. Conseguimos implementar una canción de fondo para que el inicio de nuestro proyecto no fuese tan pesado, así como diferentes interfaces:
\begin{itemize}
\item \emph{Interfaz de inicio del programa}.
\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.20]{interfaz-carga}
		\caption{Interfaz de carga}
\end{figure}
\item \emph{Interfaz tras terminar el inicio del programa}.
\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.20]{interfaz-inicio-programa}
		\caption{Interfaz fin de carga}
\end{figure}
\item \emph{Interfaz principal del programa} se divide en:
\begin{itemize}
\item \emph{Interfaz de los boids}.
\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.20]{representacion-boids}
		\caption{Interfaz boids}
\end{figure}
\item \emph{Interfaz de análisis de oraciones}.
\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.20]{analisis-oracion}
		\caption{Interfaz análisis de oraciones}
\end{figure}
\item \emph{Interfaz del manual de usuario}.
\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.20]{help-samantha}
		\caption{Interfaz manual de usuario}
\end{figure}
\end{itemize}
\end{itemize}

Aprendimos a manejar Freeling, crear un servidor en local y elaboramos un algoritmo para extraer los datos necesarios del análisis que nos proporcionaba Freeling. Además, conseguimos implementarlo en el proyecto creando un servidor y un socket para tener una conexión al servidor directa.\\
\\
Conseguimos desarrollar más funcionalidades como mejoras de visibilidad en la interfaz, mejoras de rendimiento tras reducir cargas en el inicio del programa, creación de nuevos comportamientos en los boids y mejoras en el análisis de las oraciones.\\
\\
No hemos podido lograr una mejora en el programa orientando el programa a un entorno real, para poder implementarlo en vehículos reales, y por ello, no hemos logrado implementarlo en un entorno real.\\

\subsection{Análisis del Alcance}
\label{sec:analisis_alcance}
% Evaluación de aquellas dificultades que eran ignoradas cuando
% se planteó el objetivo y que se aprecian en la práctica.
%
% Cambios temporales que durante el desarrollo del proyecto
% han variado las circunstancias del mismo: obsolescencia
% de los planteamientos, abandono de las tecnologías, aparición
% en el mercado de nuevas soluciones, etc.
Tras comentar los objetivos logrados y los que no, vamos a evaluar las dificultades encontradas en el desarrollo del proyecto, así como aquellas que subestimamos o que no teníamos en cuenta.\\
\\
Uno de los mayores problemas que tuvimos fue la implementación de Freeling en el proyecto, nos llevo mucho tiempo conseguir una implementación adecuada para poder seguir desarrollando el proyecto. Este problema no lo tuvimos en cuenta al inicio del proyecto porque, como comente anteriormente, se nos ocurrió implementarlo cuando el proyecto ya estaba en desarrollo porque lo descubrimos y nos pareció una herramienta muy interesante, que lo es, pero muy difícil de manejar.\\
\\
Por otro lado, ignoramos la dificultad de crear comportamientos el los boids, nos dimos cuenta a medida que íbamos desarrollando los comportamientos que para un desarrollo optimo hay que aplicar matemáticas complejas, o desarrollar un sistema de cache para que los datos a calcular estén siempre disponibles cuando se necesiten y no sea necesario calcularlos. Este punto es muy importante ya que por un proceso que tenga lentitud a la hora de obtener un dato puede ocurrir un problema, en un entorno real podría ocasionar un accidente si un dato no es recibido a tiempo.\\
\\
Un gran problema fue la implementación de funciones \emph{lambdas} en el proyecto, estas funciones son muy versátiles y potentes pero muy complejas y abstractas de manejar. Al llegar al punto del desarrollo donde necesitábamos implementar funciones lambdas nos dimos cuenta de su complejidad y tuvimos que rectificar para poder lograr otros objetivos.

\subsection{Puntos de Interés}
\label{sec:puntos_interes}
% Resalta hechos positivos o intersantes que tiene tu proyecto.
% Ten en cuenta que si son o no son interesantes para tí es un
% hecho irrelevante. Se trata siempre de un lector universal y
% atemporal.
Podemos destacar varios puntos interesantes que se pueden encontrar en este proyecto.\\
\\
Un punto muy interesante es la herramienta Freeling. Gracias a esta biblioteca podemos conocer como están desarrolladas las tecnologías orientadas a \emph{IoT o Internet de las cosas} como puede ser \emph{Siri} de \emph{Apple} o \emph{Alexa} de \emph{Amazon}. Podemos conseguir una idea de como un producto como estos consigue interactuar con nosotros. He de destacar que Freeling tiene un modulo para el análisis de oraciones mediante voz pero no lo hemos probado.
\\
Otro punto interesante es el comportamiento que pueden tener objetos con inteligencia artificial. Tras el desarrollo de este proyecto nos hemos dado cuenta que el nombre de \emph{inteligencia artificial} realmente esta muy bien puesto. Cuando algo tiene inteligencia por si misma puedes intuir como puede responder a estímulos pero nunca sabrás con exactitud lo que ocurrirá. Es curioso el tiempo que se gasta viendo como lo que has creado por mucho que lo mires te sigue sorprendiendo.\\
\\
Creo que con este proyecto podemos darnos cuenta de lo realmente satisfactorio que puede ser realizar un programa con inteligencia artificial, estos programas siempre van a poder aceptar mejoras ya que lo que consigues con estas mejoras es alimentar esa inteligencia artificial.

\subsection{Aprendizajes}
\label{sec:aprendizajes}
% El desarrollo del proyecto habrá puesto de manifiesto ciertas
% cosas que aunque sean un aprendizaje personal son de interés
% general para cualquier otro sujeto que se embarcare en el mismo
% camino que tú, y que por tanto tu trabajo le ahorra trabajo.

\subsection{Reflexión}
\label{sec:reflexion}
% Demuestra que eres un hombre ilustrado y que puedes hacer una
% reflexión inteligente de cómo tu proyecto o el tema del que trata
% tendrá repercusión en los tiempos venideros: cómo ayudaría a construir una
% sociedad más utópica, los peligros que pueden devenir de este
% tipo de tecnologías, etc.
En este proyecto podemos conocer un poco más el poder que tiene la informática y los peligros que puede acarrear. Gracias a la implementación de Freeling podemos descubrir como funcionan los productos \emph{IoT} como \emph{Google Home}. A medida que desarrollábamos esta parte del proyecto íbamos descubriendo como pueden estar diseñados estos productos. Nos dimos cuenta que necesitan de esa inocente escucha para poder responder cuando dices \emph{Okey Google} para poder decirle una orden.\\
\\
Estamos en la era de la información y la telecomunicación, esto significa que nuestra sociedad se mueve por estas dos cosas. Con lo mencionado anteriormente, podemos descubrir que hacen las empresas para apoderarse de una de las dos cosas más importantes en nuestra sociedad, la información.\\
\\
Por productos como este, podemos realizar una escucha activa de las conversaciones del usuario. Esto realmente es ilegal pero si no creamos una escucha “inocente” en todo momento, no podremos interactuar con el usuario cuando lo necesite de una forma cómoda. Esto les da el acceso de recopilar continuamente datos sobre nosotros, ¿cuantas veces has escuchado eso de \emph{“Google me escucha siempre que hablo de algo luego me aparecen anuncios sobre ello”}?\\
\\
Las grandes empresas necesitan de estas tecnologías para seguir creciendo, conociendo las necesidades de los usuarios pueden desarrollar más productos que cubran esas necesidades.\\
\\
Esto esta muy bien, las empresas cubren nuestras necesidades y nos muestran cosas que nos interesan, como los anuncios o el \emph{feed} de Google Chrome en dispositivos móviles que nos muestra noticias relacionadas con nuestros gustos. En mi opinión, es un gran peligro para la sociedad.\\
\\
Este tipo de productos hace que perdamos la intimidad en todo momento de nuestra vida ya que, si poseemos cualquier tipo de dispositivo que se pueda conectar a internet, nos estarán recopilando datos para beneficiarse las empresas.\\
\\
Cada vez es más complicado poder tener una completa intimidad, antes solo eran los móviles y ordenadores, ha día de hoy existen cámaras de fotos, relojes \emph{smartwatch}, cualquier tipo de electrodoméstico...\\
\\
Todo esto les da un poder inmenso a las empresas para poder mandar en las sombras sobre la sociedad. Ningún presidente de un país va a discutir con las grandes empresas tecnológicas como \emph{Google, Facebook o Amazon} por todos los datos que tienen estos sobre la sociedad, el país que ese presidente este dirigiendo o incluso información intima sobre el mismo presidente.\\
\\
Por otro lado, aunque los \emph{Boids de Craig Reynolds} sean antiguos, 1987, cada vez están teniendo más peso en nuestra sociedad ya que nos dirigimos a un mundo automatizado en el que las máquinas sean capaces de realizar tareas por si mismas.\\
\\
Un ejemplo que se puede adaptar muy bien con este proyecto son los vehículos autónomos. Podríamos decir que cada vehículo es un boid que tiene que conseguir interactuar con el medio para poder conseguir su objetivo que es llegar al destino introducido por el usuario. También podemos hablar sobre el proyecto de \emph{Amazon} para lograr enviar sus pedidos mediante drones automatizados.\\
\\
Este punto es cada vez más discutido entre los economistas puesto que hay muchos que dicen que la automatización destruirá muchos empleos, como puede ser el de repartidor, en cambio, otros defienden que generara más empleo ya que dicen que para la creación de una máquina con inteligencia artificial se necesitaría un equipo de programadores, otro de diseñadores y una vez desarrollado se necesitara de técnicos para poder dar mantenimiento a esas averías que pueden llegar a surgir en las máquinas.\\
\\
Todos están de acuerdo que la sociedad se esta enfrentando a un cambio muy importante de que todavía no somos conscientes. La inteligencia artificial junto con el big data desarrollara una sociedad muy distinta a la actual, nadie puede predecir si sera mejor o peor.